\subsection{Анализ существующих разработок и выбор стратегии автоматизации "КАК ДОЛЖНО БЫТЬ"}

Для возможности внедрения проект должен соответствовать следующим предъявленным требованиям:

\begin{enumerate}[label=\textit{\arabic*}.]
    \item  \label{itm:r1} Отсутствия влияния на текущее mail-flow;
	\item  \label{itm:r2} Высокая производительность решения, способная поддержать реальную нагрузку.
			Передача данных в реальном времени;
	\item \label{itm:r3} Экономическая рентабельность;
\end{enumerate}

\subsubsection{Анализ возможных средств для решения задачи}

В современных реалиях продуктовой разработки прежде чем приступать к написанию свои собственных велосипедов
необходимо провести тщательный и доскональный разбор и анализ существующих на текущее время решений.
Вполне возможно, что подобные решения уже существуют и не в едином исполнении, под любой вкус и цвет. 
Найденные решения необходимо тщательно проанализировать на соответствие поставленным требованиям по решаемой задаче.
И даже если в итоге будет принято решение реализовывать собственный программный продукт, 
то полученный ранее опыт и знания предыдущих коллег по цеху, о проблемах с которыми предстоит столкнуться и способах их решения, 
позволит избежать больших накладных расходов при проектировании и реализации, и значительно снизит риски.

Изначально реализацию задачи можно поделить на две независимые группы.

Первая группа --- по способу передачи информации от почтового сервера к реализуемому программному компоненту:

\begin{itemize}
		\item TCP --- встроенными средствами почтового сервера
		\item UDP --- парсинг журнальный записей(логов) почтовых серверов
\end{itemize}

Вторая группа --- по платформе или языку программирования, на базе которой будет реализовываться программный продукт:

\begin{itemize}
		\item Использовать \hyperlink{Milter}{Milter} на \hyperlink{Perl}{Perl}, приложенный в документации партнёра (Только \hyperlink{STDIN}{STDIN});
		\item Использовать имеющийся на серверах milter на базе Java c подключённым расширением на \hyperlink{Lua}{Lua} (Только TCP);
		\item Реализовать отдельный сервер на Python;
		\item Реализовать отдельный сервер на Golang;
\end{itemize}
		

Разберём отобранные решения в разрезе предъявленных требований.

\bigskip
\ref{itm:r1}
Первым и ключевым требованием  является -- отсутствие влияния (негативного) на текущее mail-flow.
Другими словами итоговое решение не должно нарушать существующую систему или 
как-то замедлять обработку письма на почтовом сервере во время отправки необходимой информации партнёру.


На платформу реализации ответной части данное требование не накладывает никаких ограничений, 
поэтому данное требование рассматриваем только со стороны способа передачи данных.

Встроенные средства почтового сервера позволяют асинхронно передать всю необходимую информацию
по TCP и не дожидаясь ответа закрыть соединение. Достоинством данного подхода является то, 
что он гарантирует передачу всех необходимых данных единым запросом и существенно облегчает разработку ответной части сервиса.
Недостатком этого подхода является то, что на каждое пришедшее соединение почтовый сервер будет создавать новое TCP 
соединение для передачи сервисной информации ответной части. Создание TCP соединения крайне дорогостоящая операция.


Другой подход предписывает, что ответная часть должна быть способна принять журнальные сообщения по UDP.
Это накладывает следующие ограничения:
\begin{itemize}
		\item UPD не предоставляет гарантии передачи данных;
		\item Требуемая информация разбита на  несколько слабосвязанных сообщений (2-3);
		\item Требуются дополнительные ресурсы CPU/разработка/тестирование/отладка для получения информации из лог-сообщений;
\end{itemize}
Всё выше перечисленное накладывает повышенные требования и сильно усложняет итоговую реализацию ответной части.
Однако к достоинствам можно отнести тот факт, что этот подход полностью соответствует предъявленному требованию и
облегчает поддержку итогового решения. В случае возникновения проблем -- нет необходимости как-либо изменять конфигурацию
почтовых серверов, перезагружать их, или каким-либо ещё способом влиять на их работу. 
Достаточно перекрыть UDP-канал передачи данных.

\bigskip
\ref{itm:r2}
Второе требование в отличии от первого предъявляется к платформе. 

Первое решение, представленное в документации партнёра представляет из себя  скрипт на Perl, который запускается почтовым сервером
на той же самой машине. Сервер ждёт когда скрипт отработает и не зависимо от результата закрывает соединение.
Изящество этого решения заключается в том, что исходный код занимает чуть более полусотни строк (66),
а результат его выполнения уже провалидирован партнёром.
Однако недостатки этого подхода перекрывают все описанные достоинства.
И одним из самых ключевых недостатков, который не позволяет использовать данный подход, является то, что скрипт должен 
запускается почтовым сервером на той же самой машине, что априори противоречит первому предъявленному требованию \ref{itm:r1}.
Остальные недостатки:
\begin{itemize}
		\item Медленно. Непозволительно медленное при проектном уровне нагрузки.
				Запуск интерпретатора Perl и всей машинерией связанной со стартом нового системного процесса (выделение памяти, файловых дескрипторов и т.д.)
		\item Не контролируемо. Единственный способ получить результат выполнения - коды ошибок в логах почтового сервера.
		\item Замедляет обработку письма. Серверу необходимо дождаться завершения исполнения скрипта. 
				Не говоря уже о том, что работа скрипта будет отнимать процессорное время у почтового сервера.
\end{itemize}

\bigskip

Вторым решением является подключаемым расширением на Lua для milter реализованным на Java.
Это решение лишено большинства недостатков первого, не идеально. Рассмотрим подробнее.

Исполняемая среда при помощи собственного интерпретатора Lua и \hyperlink{Jit}{Jit}-компиляции запускает исполняемые процедуры в отдельных системных потоках.
Это решает проблему производительности и маштабирования. Однако,так как milter работает на том же сервере, что и почтовый сервер,
высокая нагрузка и большое кол-во дополнительно запущенных системных потоков негативно влияет на работу всего сервера.
Так же этот подход не решает проблемы связанной с мониторингом, отсутствует гибкость в принятии решения относительно передачи данных.

Третье решение представляет из себя реализацию нового сервиса на Python. Python в свою очередь является главным языком программирования в команде,
а это значит, что имеется высокая экспертиза, в отличии от Perl или Lua. Помимо этого, это решает проблемы с мониторингом,
обработкой ошибок и выбором сетевой основы для реализации (TCP/UDP). Однако тут имеются и свои недостатки:
\begin{itemize}
		\item Время на разработку и тестирование. Как не странно реализация собственного решения требует разработки с нуля.
		\item Производительность. Python интерпретируемый скриптовый язык, целью разработки которого никогда не была высокая производительность.
		\item Маштабируемость. Необходимо запускать несколько процессов-обработчиков для проектной нагрузки.
		\item Нюансы при мониторинге. В связи с принципами маштабирования Python-приложений данная задача становится не тривиальной.
\end{itemize}

Четвёртое решение --- реализация нового сервиса на компилируемом высокоуровневом языке программирования Go(Golang)
Данное решение имеет практически те же самые достоинства и недостатки, что и предыдущее, связанные с разработкой нового сервиса.
Однако имеет и свои дополнительные, очень важные нюансы, связанные с платформой. Как положительные, так и отрицательные.

Положительные:
\begin{itemize}
		\item Производительность. Язык Go -- статически типизированный и компилируемый, что делает программы на нём 
				в десятки раз производительнее, чем на Python. При этом они так же требуют меньше ресурсов.
		\item Маштабируемсть. Go современный язык программирования спроектированный для работы многопроцессорных сестемах с большим количеством ядер и потоков.
				Он не требует запуска дополнительный системных процессов-обработчиков.
\end{itemize}

Отрицательные:
\begin{itemize}
		\item Отсутствие экспертизы. Никто в команде с этим языком раньше не работал.
		\item Усложнения экосистемы новыми инструментами.
		\item Повышенные риски при разработке и поддержке.
\end{itemize}

\bigskip
\ref{itm:r3}
Третье требование --- экономическая рентабельность накладывает ограничения на представленные варианты реализации  
по следующим двум основным пунктам:
\begin{itemize}
		\item Сложность и дороговизна разработки, дополнительные риски при разработке.
		\item Сложность и дороговизна поддержки, дополнительные риски при поддержке.
\end{itemize}

Первая группа --- по способу передачи данных:
\begin{itemize}
		\item TCP -- Существенно облегчает разработку и снижает сложность реализации.(В числовом представлнеии с месяца до недели).
				Но имеет негативное влияние на поддержку. Как пример включение/отключение передачи данных на почтовых серверах, 
				требует дополнительных человеческих ресурсов и повышает риски дестабилизации текущего mail-flow;
		\item	UDP -- Вдвое увеличивает сроки разработки и втрое сложность итогового решения. Но не несёт практически никаких
				дополнительных затрат на поддержку. Для отключения передачи данных требуется нажать только одну кнопку, что никак не 
				влияет на почтовые сервера.
\end{itemize}

\bigskip
Вторая группа --- по платформе:
\begin{itemize}
		\item На безе Perl скрипта. Не требует никакой разработки, но абсолютно не пригодно для поддержки.
		\item На базе Lua расширения. Требует дополнительной разработки на не профильной технологии;
				с серьёзными ограничениями к реализации под имеющуюся платформу. Очень требовательно к поддержке
				как в части внедрения/включения/отключения, так и в части дополнительного мониторинга;
		\item На базе Python. Самые низкие риски при разработке благодаря высокой экспертизе. 
				Но не минимальные, из-за отсутствия статической типизации и принципам маштабирования.
				Низкие требования при поддержке в плане людских ресурсов, но высокие в плане машинных.
		\item На базе Golang. Минимальные риски при разработке, тестировании и поддержке связанные с особенностями языка.
				Такими как: строгая статическая типизация, минималистичный синтаксис, простота обучения.
                Так же низкие требования к машинным ресурсам.
\end{itemize}

\subsubsection{Выбор и обоснование средства для решения задачи}

Проведённый глубокий и детальный анализ в разрезе предъявленных требований существенно упрощает выбор. 
Главным критерием является максимальное соответствие требованиям. 
Первым кандидатом на вылет является существующее решение предложенное в документации партнёра -- Perl-скрипт. 
Решение не соответствует большинству требований, ограничивает возможности реализации и противопоказано к внедрению.
Однако разбор и анализ данного решения чрезвычайно познавателен в ключе:
\begin{enumerate}
		\item Оценки других подходов;
		\item Валидации и верификации итогового результата;
		\item Общих принципов подготовки и обработки сообщений для отправки;
\end{enumerate}

Хотя большая часть подходов и исходного кода совершенно неприменима для решения поставленной задачи,
разбор существующего решения, как и было сказано выше, позволил в дальнейшем избежать части неожиданных и
непредвиденных проблем.

В выборе между способами передачи данных от почтовых серверов к новому приложению выбор пал на сокращение рисков
при поддержке решения, а не его разработки. Другими словами был выбран путь через передачу данных в лог-сообщениях по UDP.
Ключевым фактором для этого стало то, что для отправки данных через TCP, каждый раз создавалось новое соединений.
В рамках текущего проекта подобная реализация слишком ресусозатратна и несёт в себе скрытые риски. 
Такие как, например, создание вдвое большего количества TCP соединений на одно письмо, нежели чем было изначально.
Количество файловых дескрипторов хоть и велико, но не безгранично и трудно предсказать как быстро при текущей,
или возросшей нагрузке они закончатся. Данный поворот событий хоть и мало вероятный, но ещё на этапе проектирования
его хотелось бы избежать.

В выборе между платформой и языком программирования для реализации было решено остановиться на написании нового сервера
на языке Go(Golang). Причина всё та же -- как можно больше сократить издержки на поддержку, как в плане человеческих, 
так и машинных ресурсов. Оппозиционным данному решению было решение на Python, но как было сказано выше, решение на Python
в десятки раз менее производительно и требовательно к ресурсам. Чего так же хотелось избежать еще на этапе проектирования,
ведь чем меньше средств будет потрачено на издержки по поддержке итогового результата, тем рентабельнее будет сам результат проекта.

\clearpage

